<?xml version="1.0"?>
<aid:doc xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/"><h1>第13章　篠澤広と見る化学発光</h1>
<?dtp level="1" section="第13章　篠澤広と見る化学発光"?>
<h2>13.1　初星学園と篠澤広について</h2>
<?dtp level="2" section="13.1　初星学園と篠澤広について"?>
<p>ここ、初星学園では世にも珍しい二つの科が開講されている。</p>
<p>一つは自らが所属するプロデューサー科であるが、何より目を引くのが、アイドル科である。通常プロデューサー科の生徒はアイドル科の生徒をスカウトし、トップアイドルへと導き育てる。それと同時に将来のプロデューサー候補生を強化育成する目的をもってプロデューサー科は開講されているのだ。多くの生徒が互いを高めあわんとし、切磋琢磨している。かく言う私もある生徒をプロデュースしている。</p>
<p>担当アイドルは「篠澤広」。14歳にして海外の大学を卒業している才女であり、儚げで、ともすれば消え入ってしまいそうな少女である。入学時の成績は、筆記試験は満点であったが、実技試験は0点であった。アイドルにはとても向いていない彼女であるが、倒れた彼女を保健室へ運んだその日から、彼女と自分のとても奇妙なプロデュースが始まった。</p>
<h2>13.2　実録! SSD!!</h2>
<?dtp level="2" section="13.2　実録! SSD!!"?>
<p>ステージでの本番を近日に控えたある日のことである。午前のレッスンを終え、お昼休みも終わろうとしている頃、小さめの会議室に現れた彼女の手の中には見慣れない色合いの飲料らしきものが握られていた。</p>
<p>「篠澤さん。午前中のレッスンお疲れ様でした。見慣れない飲み物を持っていますね。もしや“それ”が噂のSSD (Super Stamina Drink)なるものですか？」</p>
<p>労い半分、興味半分の質問に彼女は答えた。</p>
<p>「プロデューサー。お疲れ様。その質問の答えは“Yes”だよ。」</p>
<p>「噂には聞いていましたが、実物は初めて見ました。」</p>
<p>「ふふ……とっても刺激的で不思議な飲み物……いいね。お願いしたら咲季がつくってくれた。午後のレッスンまでの間に飲む……よ。」</p>
<p>SSD。疲労回復に大変な効果があるという花海咲季という生徒の特製ドリンク。実物は初めて目にしたが、禍々しいの一言に尽きると思う。青から赤にかけてのグラデーションに加えてなぜか光っているのだ。お世辞にもおいしそうには見えない。</p>
<p>「どうして、飲み物が光っているのでしょうか？」</p>
<p>思わず口をついた疑問に彼女はこう答えた。</p>
<p>「ふふ。プロデューサー、いい疑問だね。ちょっとだけ一緒に考えようか。」</p>
<p>彼女はすでに大学を卒業している身分である。そのため学業については科目の受講を免除されている。おかげで空いた時間をレッスンや体力回復の時間に当てられているのだ。（最も彼女の場合はそうでもしないと練習時間がたりないのだが……。）とりわけ最近は、午前のレッスンが以前に比べハードになってきているため、お昼休み後の時間は午後のレッスンまでの休憩時間に当てているのだ。たまにはこのような休憩も悪くないだろうと思いながら、篠澤さんと一緒に考えることにした。</p>
<h2>13.3　Chemiluminescence</h2>
<?dtp level="2" section="13.3　Chemiluminescence"?>
<p>「プロデューサー。早速だけど光ってなんだと思う？」</p>
<p>「そういえば、光は身近にありますが、詳しく考えたことはありませんでした。正直なところ、いまいちピンと来ませんね。」</p>
<p>「じゃ、プロデューサーにも分かるように説明していく……ね。」</p>
<p>‐‐‐</p>
<p>「まず、端的に言うと光の正体は“電磁波”だよ。プロデューサーも光は波って聞いたことあるよね。きっと物理の授業で習ったはず。」</p>
<p>「高校の授業で学んだ記憶があります。加えて光は粒子であるとも学んだ記憶があります。」</p>
<p>「そのとおりだよ。プロデューサー。光は波と粒子の特性を併せ持っているからね。自然界において物質が光る現象は大きく2種類に大別できる。一つは、①マイクロ波や赤外線によって分子中の電子が振動することによって電磁波を発生させる現象。発生した電磁波（可視光）が光として観測できるよ。もう一つは、②分子中の電子が励起状態<footnote>励起状態:基底状態の電子が光エネルギーを吸収することにより、空の軌道に遷移した状態⇒励起状態の分子は速やかに基底状態に戻ろうとする。</footnote>から基底状態<footnote>基底状態:通常の分子において全電子のエネルギー総和が最も低くなるようにすべての電子が分子軌道に配置された状態⇒分子が取りうる最も安定した状態のこと</footnote>に遷移する際にその分子が持っている余剰エネルギーを光エネルギーとして放出する現象。」</p>
<p>「一般的に②の現象が化学反応によって生じたエネルギーが光として放出される現象を化学発光（Chemiluminescence）と呼ぶよ。」</p>
<p>「化学発光はアイドルととても関係が深い。なんだと思う？」</p>
<p>唐突なクイズに少々戸惑いながらも、考えてみた。</p>
<p>キーワードは、アイドル・光・化学。15秒ほど考えた後、ふとよぎるものがあった。</p>
<p>「もしかして、サイリウム……ですか？」</p>
<p>「ふふ……さすがプロデューサーだね。最近は電池式が多いけど。サイリウムは化学発光を利用して光を出している。あとは、ドラマとかによく出てくる血液反応を見るルミノール反応なんかも化学発光の一種だよ。」</p>
<p/>
<p>「プロデューサー。ルミノール反応は実験も比較的簡単だから、一緒にやってみたい。ダメ……かな？」</p>
<p>興味津々といった様子の目でこちらをのぞき込んでくる篠澤さんのお願いを断れるはずもなく、了承することにした。</p>
<h2>13.4　ルミノール反応（実験編）</h2>
<?dtp level="2" section="13.4　ルミノール反応（実験編）"?>
<p>「さて、準備はこれで完璧だね。プロデューサー？どうかした？」</p>
<p>「篠澤さん、これは一体何なのでしょうか？」</p>
<p>先の会話から、ひと時、会議室の机の上には懐かしい実験道具が並べられていた。</p>
<p>「ルミノール反応に必要な試薬類だよ。」</p>
<p>「一体どうしてすぐに実験に必要な試薬が揃っているのでしょう？」</p>
<p>「科学を体系的に理解するには実験が一番適しているから……。前々からいつかやりたいと思って買ってあった。」</p>
<p>「篠澤さんの興味にはつくづく感心させられます。次のレッスンまで少々時間も近づいていますから、始めましょうか。」</p>
<p>------</p>
<h3>---実験材料---</h3>
<?dtp level="3" section="---実験材料---"?>
<p>・ルミノール</p>
<p>・過炭酸ナトリウム</p>
<p>・ヘキサシアニド鉄(Ⅲ)酸カリウム</p>
<h3>---実験手順---</h3>
<?dtp level="3" section="---実験手順---"?>
<ordered_list current_no="1" total_no="2">溶液調製<ol><li aid:pstyle="ol-item" olnum="1" num="1">過炭酸ナトリウム約10 g を水100 mLに添加し、飽和するまで攪拌する。</li><li aid:pstyle="ol-item" olnum="2" num="2">過炭酸ナトリウム飽和水溶液にルミノールを約0.05 ~0.1 g 添加し、溶解する。溶解した水溶液をA液とする。</li><li aid:pstyle="ol-item" olnum="3" num="3">水100 mLにヘキサシアニド鉄(Ⅲ)酸カリウム1 g を添加し溶解する。溶解した水溶液をB液とする。</li></ol></ordered_list>
<ordered_list current_no="2" total_no="2">混合・発光観察<ol><li aid:pstyle="ol-item" olnum="1" num="1">B液にA液を加えると発光を観察することができる。（暗所での観察を推奨）</li></ol></ordered_list>
<p>------</p>
<p>「プロデューサー、どうだった？」</p>
<p>実験が終わるなり、篠澤さんが感想を求めてきた。</p>
<p>「案外簡単に発光現象は観察できるのですね。特に溶液を混ぜただけで観察できるのは少々意外でした。」</p>
<p>「ふふっ……。そこがこの現象の面白いところで、難しいところだよ。じゃあ、今の現象についてちょっと解説するね。」</p>
<h2>13.5　ルミノール反応（解説編）</h2>
<?dtp level="2" section="13.5　ルミノール反応（解説編）"?>
<p>「まずはルミノール反応について簡単に説明するね。」</p>
<p>「ルミノール反応はルミノール（IUPAC名：3-アミノフタルヒドラジド）がアルカリ性の水溶液の中で過酸化水素と反応すると3-アミノフタレートが生成する……よ。」</p>
<p>篠澤さんは、一息でここまで説明すると、少し疲れたようにホワイトボードに反応を書き始めた。（<span type="image">図13.1</span>）</p>
<p>「今回の反応はA液に過炭酸ナトリウムを用いたよね。過炭酸ナトリウムは炭酸ナトリウムと過酸化水素がおよそ2:3の割合で混合された化合物だよ。水溶液中では炭酸ナトリウムと過酸化水素に解離する。つまり反応に必要なアルカリ性条件と過酸化水素を供給できたことになる。じゃあ、プロデューサー、クイズだよ。ここにルミノールを加えると反応は進行すると思う？」</p>
<Image href="file://images/airis_chemilumi/fig1.png"/>
<img-caption>図13.1　ルミノール発光</img-caption>
<p>「篠澤さん。そこで反応が進むのであればB液は必要ないことになります。つまりは、あと一つ何か操作を加えることで反応は成立すると推理します。」</p>
<p/>
<p>「むっ。さすがプロデューサー。いい推理だね。プロデューサーが言ったとおり、この反応にはもう一つ重要なポイントがある。この反応は触媒が必要になるよ。その触媒を供給するのがB液の役割だね。」</p>
<p/>
<p>案外、素直なクイズに安堵しながらも、先に続く篠澤さんの解説に耳を傾ける。</p>
<p/>
<p>「この反応は、鉄イオンなどによって触媒される反応だよ。触媒は反応に関与しない物質でありながら、反応を促進させる作用を持つ物質のこと。この反応はとても鋭敏な反応で、微量でも鉄イオンが存在していれば発光を観察できる……よ。その感度は血液を1万倍希釈しても反応できるとか。鉄イオンを利用するその性質から、犯罪捜査などでは血中に含まれるヘモグロビンの検出に用いられている。」</p>
<p/>
<p>「反応が進むと励起状態の3-アミノフタレートが生成し、生成された3-アミノフタレートは直ちに基底状態へと遷移していく。実際の反応経路は詳細には分かっていないところも多いから今回の解説では省略する<footnote>『生物の発光と化学発光』(著:松本正勝)P75~ に詳しい反応の説明がある……よ。気になる人は読んでみてほしい。</footnote>……よ。」</p>
<p/>
<p>「篠澤さん、つまり化学発光とは、簡単に言えば、①化学反応の途中で余分なエネルギーを持っている分子が生成することがある。②安定した状態になるにはエネルギーを放出する必要がある。③その一つの方法が光エネルギーとして放出するという理解であっていますか？」</p>
<p>「ふふっ。さすがプロデューサー。まとめるのが上手いね。その理解で構わない……よ。」</p>
<h2>13.6　篠澤広と科学</h2>
<?dtp level="2" section="13.6　篠澤広と科学"?>
<p>先ほどの講義？からひと時、満足気な顔の篠澤さんに問いかけた。</p>
<p>「篠澤さん。物質が光る現象についての理解は深まりましたが、ますます深まった謎があります。どうしてこのSSDは発光しているのでしょうか？」</p>
<p>ふとした問いに篠澤さんは深刻そうな声音で答えた。</p>
<p>「プロデューサー。それは、私にも分からない。」</p>
<p>「第一……食品しか入れていないはずのものが発光するのはおかしいと思う……よ。」</p>
<p>声音とは裏腹に篠澤さんの顔には少し笑みが浮かんでいた。</p>
<p>「世の中はわからないことでいっぱいだね。今日までの当たり前は明日の当たり前じゃないことだってある。それが科学の世界だよ。明日にはSSDが光る理由も解明されるかも？……ね。」</p>
<p>明日の科学の発展へ期待に満ちた希望を語りながら彼女は続けた。</p>
<p>「じゃあ、プロデューサー。次のレッスンが近づいてきたから、バイバイ。倒れないように頑張る。よ。」</p>
<p>「今日の午後のレッスンはDa.レッスンでしたね。今日はトレーナーの方に呼ばれていますので、後ほどお邪魔します。それまで倒れないでくださいね。保健室の先生に確認しましたが、今日は保健室の先生は不在のようですので。気合で耐えてください。」</p>
<p>「ふふっ、やっぱり、プロデューサーは鬼だね。じゃあ、行ってきます。」</p>
<p/>
<p>レッスン室に向かう篠澤さんを見送りつつ、自分の予定を確認する。もう少しすれば次のライブの打ち合わせが始まる。今日も私は奔走する。最もアイドルに向いていない彼女を最高のアイドルにするために。この世界で一番輝かせるために。</p>
<h2>参考文献</h2>
<?dtp level="2" section="参考文献"?>
<span type="bibno">[1] </span><bibitem id="bib-">吉田直紀(監修).(2023)年.やさしくわかる！文系のための東大の先生が教える光の不思議.NEWTONPRESS</bibitem><span type="bibno">[2] </span><bibitem id="bib-">松本正勝.(2019)年.生物の発光と化学発光.共立出版</bibitem>
<h2>あとがき</h2>
<?dtp level="2" section="あとがき"?>
<p>今回、ご縁あって寄稿させていただきましたAirisです。今回のテーマは化学発光でした。いかがでしたでしょうか。楽しんで読んでいただければ幸いです。</p>
<p/>
<p>実は、私は根っからの生物系ですので、今回のテーマ選びには少し苦戦しました。そこでヒントとなったのが、光とアイドルの関係性です。ステージライト、サイリウムetc.</p>
<p>篠澤広も例外ではありません。彼女の持ち曲『光景』『コントラスト』『サンフェーデッド』など、何かと光に関係する曲が多いですよね。どちらかといえば、ケミカルな光よりも自然光のイメージですが（笑）。</p>
<p/>
<p>本文中に登場した実験は、キットも販売されています。実際に実験されてみてはいかがでしょうか?（実験中は溶液、試薬の取り扱いには十分ご注意ください。）</p>
<p/>
<p>さて、あとがきが長くなってしまいました。篠澤広、ひいては学園アイドルマスターを愛する皆様と共にこれからも学問を深めて参りたいと思います。</p>
<p align="right">2025年9月末日 Airis</p>
</aid:doc>