<?xml version="1.0"?>
<aid:doc xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/"><h1>第6章　状態変化からはじめる相転移へ</h1>
<?dtp level="1" section="第6章　状態変化からはじめる相転移へ"?>
<h2>はじめに ―登場人物と本稿の読み方―</h2>
<?dtp level="2" section="はじめに ―登場人物と本稿の読み方―"?>
<h3>プロデューサー</h3>
<?dtp level="3" section="プロデューサー"?><p>この物語では、プロデューサーは、主に篠澤広の担当であると同時に、縁あって花海佑芽、倉本千奈の成長も見守る立場にいるという形になっております。読者の皆さんは、彼女たちの特別講義に一緒に参加する気持ちで、この物語を読み進めてみてください。</p>
<h3>特別講義に参加するアイドルたち</h3>
<?dtp level="3" section="特別講義に参加するアイドルたち"?><dl><dt>篠澤 広（しのさわ ひろ）</dt>
<dd>本稿のメイン解説役。簡単で退屈な日常を嫌い、苦手なことに挑戦するためアイドルになった天才少女。物理学にも造詣が深く、その豊富な知識で二人を導いていく。</dd>
<dt>花海 佑芽（はなみ うめ）</dt>
<dd>元気いっぱいの元アスリート。物事を直感的に捉えるのが得意である。素直な疑問が、議論を分かりやすくするきっかけになることも。</dd>
<dt>倉本 千奈（くらもと ちな）</dt>
<dd>甘やかされて育った生粋のお嬢様。自分に自信がないが、誰よりも真面目に学ぼうとするひたむきさを持つ。</dd>
</dl>
<h2>プロローグ ～赤点からはじまる物理学～</h2>
<?dtp level="2" section="プロローグ ～赤点からはじまる物理学～"?>
<h3>放課後の理科室</h3>
<?dtp level="3" section="放課後の理科室"?><say><name>P</name>➤<line>……というわけで、二人とも見事に赤点のようで……。特にこの気体の内部エネルギーに関する設問、揃いも揃って白紙回答ですね？</line></say>
<say><name>佑芽</name>➤<line>うぅ～っ、プロデューサー、ごめんなさい！ 物理、苦手すぎです！公式をどーんとぶつけるだけじゃ、ぜんぜん歯が立たないっていうか……！</line></say>
<say><name>千奈</name>➤<line>わたくしも、本当に申し訳ありません……。計算というより現象がどのように起きているのかが全く分かりませんわぁ……</line></say>
<say><name>P</name>➤<line>二人ともそんなに落ち込まないでください。物理はただ公式を暗記する学問じゃないですからね。現象をイメージすることが第一歩です。例えば、このシリンダーに入った気体をぐーっと冷やしていくと、中の分子はどうなると思います？</line></say>
<say><name>佑芽</name>➤<line>えっ、えーっと……寒くなるから、動きが鈍くなる……？ だんだん元気がなくなって、最後は止まっちゃうとか！？</line></say>
<say><name>P</name>➤<line>いい線です。分子の熱運動が穏やかになる。そして、ある温度まで下がると、分子同士が引きつけ合って集まり、液体になる。……そう、水蒸気が水滴になるように。</line></say>
<say><name>千奈</name>➤<line>水滴……ですの？ あっ、そういえば、冬の寒い日に窓ガラスが曇るのも、空気中の水蒸気が冷やされてお水に戻るから、と聞きましたわ！</line></say>
<say><name>P</name>➤<line>その通りです。さらに冷やし続けると、今度は液体が固体になる。水が氷になるのと同じになります。このように、温度や圧力によって物質が姿を変えることを「状態変化」と呼ぶ。テストに出たのは、そのほんの入り口に過ぎないんです。</line></say>
<say><name>佑芽</name>➤<line>へぇーっ！ そっか、そうやって繋がるんだ！ なんだか面白いかも！ じゃあプロデューサーさん！、もっともっと冷たくしたらどうなるんですか！？ 氷よりもカッチカチになるんですか！？</line></say>
<say><name>千奈</name>➤<line>わたくし、気になっていたことがありますの！ ドライアイスは固体なのに、溶けずに直接ふわふわ～っと気体になりますわよね？ 不思議だと思っておりましたの。</line></say>
<say><name>広</name>➤<line>……面白そうな話をしてる……ね。</line></say>
<say><name>佑芽</name>➤<line>あれ、広ちゃん！？ どうしたの？</line></say>
<say><name>広</name>➤<line>プロデューサーに少し用があって。……その話、興味深いね。気体が液体にならず固体になるのは昇華。物質の三重点と、外部の圧力・温度の条件下で相図上のどの領域を通過するかによって決まる。単純だけど、奥が深い。</line></say>
<say><name>P</name>➤<line>篠澤さん、いいところに来てくれました。佑芽さん、千奈さん、テストの点数も大事だとは思いますが、二人が今抱いた『なぜ？』という純粋な疑問の方が、ずっと価値があります。よし、予定変更をしましょう。</line></say>
<say><name>佑芽＆千奈</name>➤<line>え？</line></say>
<say><name>P</name>➤<line>テスト解説はもちろん非常に大事ですが……せっかくですので、物質がなぜ、どのように姿を変えるのか。その世界の入り口を、少しだけ見える形で授業を行いましょう。篠澤さん、よかったら解説をお願いしてもいいですか？</line></say>
<h2>6.1　はじめに ～状態変化ってどんなもの？～</h2>
<?dtp level="2" section="6.1　はじめに ～状態変化ってどんなもの？～"?>
<h3>高校までの状態変化についての復習</h3>
<?dtp level="3" section="高校までの状態変化についての復習"?><say><name>広</name>➤<line>それじゃあ、始めようか。『状態変化と相転移』について。二人とも「<b>相転移</b>」という言葉は聞いたことあるかな？ 中学生の頃から『沸騰して水が水蒸気になる』『氷が溶ける』などは当たり前に習ってきたと思うけど、もっと深掘りすると物質が状態を変えるっていうのは、とても興味深い話なんだ。</line></say>
<say><name>千奈</name>➤<line>「相転移」……ですの？ なんだかとても難しそうな言葉ですわね。固体・液体・気体、というものとは違うのですか？</line></say>
<say><name>広</name>➤<line>いい質問だね、千奈。“状態”と“相”はほぼ同じ意味で使われることも多い。高校物理では、主に温度や圧力の変化で固体・液体・気体が入れ替わる現象を「状態変化」として単純化して学ぶ。一方、大学ではその“変化”が物性や<b>秩序</b>の面で何を意味するのか、もう一段深く考えるんだ。そして、その秩序・対称性・エネルギーが劇的に変化する現象を「相転移」と呼んで詳細に研究しているわけだね。</line></say>
<h3>高校物理で学んだ「状態変化」とは</h3>
<?dtp level="3" section="高校物理で学んだ「状態変化」とは"?><say><name>P</name>➤<line>では篠澤さん、まずはおさらいからお願いできますか？</line></say>
<say><name>広</name>➤<line>うん。まずは物理基礎で扱う状態変化のおさらいから。二人とも、状態変化についてどんな具体例を思い出すかな？</line></say>
<say><name>千奈</name>➤<line>ええ！ 氷が溶けて水になって、その水が沸騰して水蒸気になるのでしたのよね？ あと、温度は同じなのにどんどん熱を入れないと変身しない「潜熱」ってやつ！ <inlineequation><Image href="file://images/_review_math/_gen_eea34890be8e72a29b049e937d80b645a4f8836f3b066891693e5204a6a235af.pdf" type="inline"/></inlineequation> もやった覚えがありますわ！</line></say>
<say><name>広</name>➤<line>その通り。温度が変わらないのに熱が加わると相が変わる。エネルギー的には「状態を変えるために費やされる熱」という見方ができる。大学では、この「状態が変わるときに起こる秩序の変化」や「相関の変化」を数理的に取り扱う。……ここら辺は少し難しいから、後でまた詳しく解説するよ。</line></say>
<h3>大学物理で議論する「相転移」とのつながり</h3>
<?dtp level="3" section="大学物理で議論する「相転移」とのつながり"?><say><name>広</name>➤<line>大学で扱う「相転移」には、たとえば「連続的に相が変わる」場合と「不連続に相が変わる」場合がある。後者は水の沸騰のように潜熱を伴うもので<b>第一種相転移</b>、前者は潜熱を伴わない<b>第二種相転移</b>と呼ばれることが多い。</line></say>
<say><name>千奈</name>➤<line>「秩序の変化」……ですの？ たとえば、氷が溶けて、きれいに並んでいた水の分子がバラバラになる……というようなイメージですわ？</line></say>
<say><name>P</name>➤<line>とても良いイメージですよ、篠澤さん、その解釈で合っていますよね？</line></say>
<say><name>広</name>➤<line>うん、まさにその通り。でも相転移はそれだけじゃない。たとえば金属が磁性を失う転移（強磁性→常磁性）や、超伝導、超流動になる転移など、非常に多様な現象が含まれる。「状態変化」を一般化した概念だと思ってくれるといい。そして、そこには独特の数理が存在し、それが大学レベルでの学びの核心になるんだ。</line></say>
<h3>特別講義の進め方</h3>
<?dtp level="3" section="特別講義の進め方"?><say><name>P</name>➤<line>というわけで、今回はまず物理基礎の内容を最大限に利用し、そこから篠澤さんにエネルギーや秩序の議論を本格化させて、「相転移」の世界へつなげてもらいます。途中で難しい言葉も出てくるかもしれませんが、その時は私が補足しますので、安心してくださいね。</line></say>
<say><name>千奈</name>➤<line>なるほど……。ただ公式を覚えるだけじゃなくて、「どうしてそうなるのか」をちゃんと考えるのですね。なんだか、とっても面白そうですわ！ 篠澤さん、プロデューサーさん、よろしくお願いいたします！</line></say>
<h2>6.2　状態変化のおさらい ～固体・液体・気体～</h2>
<?dtp level="2" section="6.2　状態変化のおさらい ～固体・液体・気体～"?>
<h3>物質の三態</h3>
<?dtp level="3" section="物質の三態"?><say><name>広</name>➤<line>それでは本題に入ろう。「物質の三態」といえば、固体・液体・気体が基本だね。定性的な違いを言葉にするとどうだろう？</line></say>
<say><name>佑芽</name>➤<line>えっとー、固体はカチカチ！液体はタプタプ！気体はふわふわ！……みたいな？</line></say>
<say><name>広</name>➤<line>……感覚的には正しいね、佑芽。物理的に言うと、固体は分子が格子点で束縛振動している状態。液体は分子間力で相互作用しつつも位置を交換できる動的な状態。気体は……ほぼ無相関に飛び回る状態。その粒子配列の秩序、あるいは対称性の違いで相を定義する、ということになる。</line></say>
<say><name>P</name>➤<line>今の篠澤さんの説明、とても大事なポイントですよ。粒子の「並び方」や「動き方」が違う、というイメージをしっかり持ちましょう。</line></say>
<h3>分子運動と温度の関係</h3>
<?dtp level="3" section="分子運動と温度の関係"?><say><name>広</name>➤<line>物質の状態には分子の「<b>熱運動</b>」が深く関わっている。温度が上がれば分子の運動エネルギーが大きくなり、やがて分子間の結合力に打ち勝って液体や気体へと変化する。</line></say>
<say><name>佑芽</name>➤<line>なるほど！ トレーニングで体を温めるみたいに、分子も熱をもらうとガンガン動くってことですか？</line></say>
<say><name>P</name>➤<line>佑芽さん、その通りです。物質によって分子の「くっつく力」が違うから、融点や沸点も違うわけですね。</line></say>
<h3>融解・凝固・蒸発・凝縮の熱力学的な位置づけ</h3>
<?dtp level="3" section="融解・凝固・蒸発・凝縮の熱力学的な位置づけ"?><say><name>広</name>➤<line>高校では融解熱・蒸発熱という形で学んだと思うけど、これは熱力学の観点では「状態変化に伴う<b>潜熱</b>」と表現される。大学では、なぜ潜熱が必要かを<b>自由エネルギー</b>や<b>エントロピー</b>の言葉で説明するようになる。「自由エネルギー」というのは、内部エネルギーとエントロピーの寄与を相殺した有効なエネルギーのことだね。ヘルムホルツエネルギー <inlineequation><Image href="file://images/_review_math/_gen_69158bbc1de5569c308114835e7135fd66dc936af8ea0e0c48ecf6f6c250ee5e.pdf" type="inline"/></inlineequation>、あるいはギブズエネルギー <inlineequation><Image href="file://images/_review_math/_gen_06914117252217b662b210bb210063eb4e5c7b888b2d06e4db18b2fbd68861e7.pdf" type="inline"/></inlineequation> のような。</line></say>
<say><name>P</name>➤<line>少し難しい言葉が出てきましたね。ここで一番大事なポイントは、「<b>系は自由エネルギーが最小になる状態を自然にとる</b>」という考え方です。物質は一番ラクな状態になりたがる、とイメージすると分かりやすいかもしれません。</line></say>
<say><name>広</name>➤<line>プロデューサーの言う通り。ある温度・圧力で融解や蒸発が起きるのは、その条件下では固体や液体の状態よりも、別の相のほうが自由エネルギーが低いからなんだ。系は常にギブズ自由エネルギーが最小となる状態を選択する。温度や圧力という外部パラメータが、どの相のGを最小にするかを決定するわけだね。</line></say>
<h3>高校で見たP-T図について</h3>
<?dtp level="3" section="高校で見たP-T図について"?><say><name>広</name>➤<line>水のP-T図、つまり圧力と温度の関係図に、三重点や臨界点があったのは覚えているかな？ あれは“簡易版”の相図で、大学ではもっと複雑な相図が頻出する。たとえば炭素の相図では、ダイヤモンドと黒鉛が別の相として表示される。あれも“相”の違いなんだ。</line></say>
<say><name>千奈</name>➤<line>あっ、それ、化学の授業で習った「同素体」のことですわね！ 炭素のダイヤモンドと黒鉛、みたいな……。あれも相の違いだったのですわね、びっくりですわぁ！</line></say>
<h2>6.3　相転移の基本理論</h2>
<?dtp level="2" section="6.3　相転移の基本理論"?>
<h3>相転移とは何か</h3>
<?dtp level="3" section="相転移とは何か"?><say><name>広</name>➤<line>改めて「相転移とは何か」を定義すると、「<b>物性や秩序が大きく変化する現象</b>」ということになる。その転移点では、熱力学量に不連続が現れたり、あるいはその微分量に特異性、つまり発散などが現れたりする。例えば、授業で習った潜熱も、見方を変えれば熱容量が無限大に発散している、と見なせる。</line></say>
<h3>臨界点と臨界温度・臨界圧力</h3>
<?dtp level="3" section="臨界点と臨界温度・臨界圧力"?><say><name>広</name>➤<line>P-T図には<b>臨界点</b>というものがあって、そこでは液体と気体の境界が消失する。それ以上の温度・圧力では、液体とも気体とも言えない「<b>超臨界流体</b>」になる。これは大学物理で最初に驚きを持って学ぶポイントかもしれないね。</line></say>
<say><name>佑芽</name>➤<line>確かに！ なんか、どっちつかずって不思議な感じです！ でも、コーヒーのカフェインを抜くのに使われたりするってお姉ちゃんが言ってました！ </line></say>
<h3>第一種相転移と第二種相転移</h3>
<?dtp level="3" section="第一種相転移と第二種相転移"?><say><name>広</name>➤<line><b>第一種相転移</b>は、潜熱を伴う不連続な転移。例えば水の沸騰がそうだね。これに対し、<b>第二種相転移</b>、あるいは連続相転移は、潜熱を伴わず連続的に相が変わる。強磁性体が常磁性体になる転移などが代表例だね。</line></say>
<say><name>千奈</name>➤<line>篠澤さん、その第一種と第二種の違いは、どうすれば見分けられるのですか？ なんだか、ちっともできる気がしませんわ……。</line></say>
<say><name>P</name>➤<line>いい質問ですね、倉本さん。これはかなり専門的なので、難しいですよね。篠澤さん、お願いできますか？</line></say>
<say><name>広</name>➤<line>うん。自由エネルギーを微分したときの変化で分類するんだ。自由エネルギーの<b>一次微分量</b>、つまりエントロピーや体積が不連続に変化するのが第一種。一次微分は連続でも、比熱や磁化率といった<b>二次微分量</b>が発散するなど、特異性を示すのが第二種相転移。この転移点付近での振る舞いを記述するのが「<b>臨界指数</b>」で、大学では詳しく学ぶことになるよ。</line></say><Image href="file://images/crte_phase/fig1.pdf"/>
<img-caption>図6.1　第一種相転移では、二つの相の自由エネルギーが転移点<inlineequation><Image href="file://images/_review_math/_gen_0692c76d8494573e27ba98966fd49173c84c6a2d2663eb47b41b41c90cebe5e6.pdf" type="inline"/></inlineequation>で交差し、エネルギーが低い方の相が実現する。第二種相転移では、自由エネルギーの形が<inlineequation><Image href="file://images/_review_math/_gen_0692c76d8494573e27ba98966fd49173c84c6a2d2663eb47b41b41c90cebe5e6.pdf" type="inline"/></inlineequation>を境に連続的に変化し、極小値の位置が変化する。</img-caption>
<h3>自由エネルギーと相転移</h3>
<?dtp level="3" section="自由エネルギーと相転移"?><say><name>広</name>➤<line>大学で本格的に学ぶ自由エネルギーは、状態を決定づける非常に重要な熱力学ポテンシャルなんだ。相転移は、この<b>自由エネルギーがどのように最小化されるか</b>によって決まる。</line></say>
<say><name>千奈</name>➤<line>いろいろな物質が、同じ「臨界指数」というものを持つことがあると伺いました。それって、とっても不思議なことですわね……。</line></say>
<say><name>広</name>➤<line>そこが相転移研究の面白さで、「<b>普遍性（ユニバーサリティ）</b>」と呼ばれる。微視的な違いがあっても、転移点近傍では同じグループ、普遍性クラスに属するという性質があるんだ。</line></say>
<h3>統計力学による相転移の定式化</h3>
<?dtp level="3" section="統計力学による相転移の定式化"?><say><name>広</name>➤<line>もっと根本的に理解するには、統計力学が必要になる。これはミクロな粒子集団の確率的な振る舞いを扱うことで、マクロな物性や相転移の仕組みを解き明かす学問。イジングモデルのような単純化も、そういった視点からのアプローチなんだ。</line></say>
<h2>6.4　現代物理学における相転移の重要性</h2>
<?dtp level="2" section="6.4　現代物理学における相転移の重要性"?>
<h3>相転移研究が何に活きているか</h3>
<?dtp level="3" section="相転移研究が何に活きているか"?><say><name>佑芽</name>➤<line>広ちゃん！プロデューサーさん！ この相転移ってのを勉強すると、どんないいことがあるの！？</line></say>
<say><name>P</name>➤<line>アイドル活動とは直接関係ないかもしれませんが、物事の仕組みを知ることは、表現の幅を広げることに繋がりますよ。篠澤さん、どんな分野で活かされているか教えてあげてください。</line></say>
<say><name>広</name>➤<line>うん。物質の特性を理解する上で極めて重要だからね。特に臨界現象の研究は、物性物理の基礎を築くだけでなく、流体力学、高エネルギー物理、さらには宇宙論にまで影響を及ぼしているんだ。</line></say>
<h3>臨界現象・普遍性クラス</h3>
<?dtp level="3" section="臨界現象・普遍性クラス"?><say><name>広</name>➤<line>相転移点付近では、系が長距離にわたる相関を持つ「<b>臨界現象</b>」が起こる。この臨界現象には「<b>普遍性</b>」があり、全く異なる系が転移点近傍で同じような振る舞いを示す。この性質は、金属の磁性だけでなく、液体の沸騰や、さらには人口密度のクラスタリングのような社会現象の解析に応用されることもあるよ。</line></say>
<say><name>佑芽</name>➤<line>社会現象にも！？ なんか、全然違う競技なのに、勝つためのコツは同じ！みたいな感じかな！？</line></say>
<h3>物性物理や高エネルギー物理での応用</h3>
<?dtp level="3" section="物性物理や高エネルギー物理での応用"?><say><name>広</name>➤<line>物性物理では半導体や超伝導体の開発に応用されるし、高エネルギー物理では、宇宙初期の「<b>クォーク・グルーオン・プラズマ</b>」という状態が相転移を経て、現在の陽子や中性子が生成されたと考えられている。相転移はミクロからマクロ、宇宙まで、どこにでも顔を出すイメージだね。</line></say>
<say><name>千奈</name>➤<line>水が沸騰する話が、宇宙ができた最初の頃の話にまで繋がってるなんて……！</line></say>
<say><name>佑芽</name>➤<line>物理って、めちゃくちゃスケールでっかいんだね！</line></say>
<h3>相転移が示唆する現代の物理学の広がり</h3>
<?dtp level="3" section="相転移が示唆する現代の物理学の広がり"?><say><name>広</name>➤<line>相転移に限らず、「対称性の破れ」といった概念は、素粒子物理学の標準模型や量子場の理論にも繋がっている。高校では見えなかった物理学の広がりが大学では見えてくる。だから、面白い。</line></say>
<h2>6.5　まとめと次のステップ</h2>
<?dtp level="2" section="6.5　まとめと次のステップ"?>
<h3>ここまでの内容を振り返ろう</h3>
<?dtp level="3" section="ここまでの内容を振り返ろう"?><say><name>佑芽</name>➤<line>はい！ 授業で習った「状態変化」が、大学だとこんなに面白くなるなんて思わなかった！ 潜熱とか？自由エネルギーとか？　なんかすごかった‼</line></say>
<say><name>広</name>➤<line>丁寧に追っていくと、「状態変化」と「相転移」は連続した概念だとわかる。細かな定義は増えるけど、本質は「<b>物質がエネルギーをやり取りし、秩序や対称性が変化する</b>」という話なんだ。</line></say>
<h3>高校物理から大学物理へのブリッジ</h3>
<?dtp level="3" section="高校物理から大学物理へのブリッジ"?><say><name>広</name>➤<line>高校物理では公式の適用に重きを置く部分もあったけど、大学では概念の裏側にある数理や抽象的な理論を重視する。「なぜ相転移が起こるのか？」を理解するための道具として、自由エネルギーや統計力学の枠組みが出てくるからね。</line></say>
<say><name>千奈</name>➤<line>つまり、「エントロピー」や「自由エネルギー」といった言葉を知ることで、高校で見ていた現象が、もっとしっかりした理由で説明できるようになる……ということですわね。</line></say>
<h3>さらに学びを深めるための参考書紹介</h3>
<?dtp level="3" section="さらに学びを深めるための参考書紹介"?><say><name>P</name>➤<line>もし、今日の篠澤さんの話でさらに詳しく学びたいと思ったら、統計力学の入門書や相転移を専門に扱うテキストがおすすめです。例えば、</line></say><ordered_list current_no="1" total_no="3">熱力学全般：田崎晴明（著）：熱力学: 現代的な視点から (新物理学シリーズ 32)</ordered_list>
<ordered_list current_no="2" total_no="3">統計力学全般：田崎晴明(著)統計力学 (1)・統計力学(2) (新物理学シリーズ 37)</ordered_list>
<ordered_list current_no="3" total_no="3">相転移系:高橋 和孝 (著), 西森 秀稔 (著)相転移・臨界現象とくりこみ群</ordered_list>
<p>などがあります。理論と数値シミュレーションを組み合わせると理解が深まりますよ。</p>
<h3>あとがき</h3>
<?dtp level="3" section="あとがき"?><say><name>P</name>➤<line>ここまで学んだように、「状態変化」は物理基礎の範囲でも面白いですが、大学物理でそれが数理的にどこまで広がるかを知ると、新たな視点が得られるはずです。今回の特別講義を足がかりに、さらに深く広く学びを進めてほしいと思います。皆さん、お疲れ様でした。</line></say>
<say><name>千奈</name>➤<line>はい！ 身近な氷や水の話が、こんなに深くて難しい理論に繋がっているなんて、本当に驚きました。わたくし、もっと勉強してみますわ。篠澤さん、先生、ありがとうございました！</line></say></aid:doc>