<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<doc xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/"><title aid:pstyle="h1">第2章　鶏肉は中まで火を通せ</title><?dtp level="1" section="第2章　鶏肉は中まで火を通せ"?><title aid:pstyle="h2">2.1　弱火でゆっくり30分</title><?dtp level="2" section="2.1　弱火でゆっくり30分"?><p>「えーと、次は……」</p><p>「『皮目をぴったり貼りつけて塩胡椒』<span type='bibno'>[1] </span>、だって、千奈ちゃん！」</p><p>少しずつ木の葉が暖色に変わり、空気も澄み始めた。人々が芸術やらスポーツやら、様々なことに意気込んで取り組むこの季節に、千奈、佑芽、そして私の3人は、例にもれず食欲を満喫しようとしている。</p><p>「ふむ……こう、でしょうか？」</p><p>「多分、あってる。次に弱火で火にかける<span type='bibno'>[1] </span>」</p><p>「弱火……って、どれくらいですの？篠澤さん」</p><p>今日のメインディッシュは千奈が作る。わたし達はお世辞にも料理ができると言えない。最初の頃と比べれば慣れてきたほうだが、まだ人並みにできるとは思えない。</p><p>「『鍋に火があたらない程度の火加減』<span type='bibno'>[2] </span>、だって」</p><p>「広ちゃん、これIHだよ？」</p><p>「ど、どうすればいいんですの？」</p><p>「んー……この動画とかだと、若干パチパチ音が出るくらいみたい<span type='bibno'>[3] </span>。別の動画だと、中火で結構激しく音が鳴ってる<span type='bibno'>[4] </span>」</p><p>それでも、ちゃんと調べれば色々と情報は集まる。人類の叡智が詰まった、小さく平べったい小箱を地図にして、我々は料理を続けていく。</p><p>「じゃあ、音に注意して火にかければ良さそうだね！」</p><p>「や、やってみますわ」</p><p>「「頑張って、千奈(ちゃん！)」」</p><p>…… 2分後 ……</p><p>「うん、いい感じに音が出てるね」</p><p>「大成功だよ、千奈ちゃん！」</p><p>「わたくし、やりましたわ！」</p><p>フライパンから油の弾ける音がゆっくり鳴り始めた。鶏肉の皮が焼かれている香りがかすかにする。</p><p>「ところで広ちゃん。いつまで焼けばいいの？10分くらい？」</p><p>「レシピには、30分って書いてある」</p><p>「30分！？」</p><p>「な、長すぎますわ！」</p><p>余りの調理の長さに驚く2人。でも、しょうがない。弱火だもの。</p><p>「でも、短いと火が中まで通らない。お腹壊しちゃうよ」</p><p>「火を強くしたほうがいいんじゃないの？」</p><p>「いいとは思うけど、レシピ通りに作ったほうが成功しやすいと思う。私たちの技術は、まだアレンジする領域までに発達してない」</p><p>「花海さん、ここは我慢ですわ。美味しい料理を作るためにも」</p><p>「ぐぬぬ……」</p><p>目の前のご馳走に待ち切れない佑芽を静止する。私も火力を強くしたいのは山々。千奈もそうだと思う。でも、作ったことがなく、しかも慣れていない料理でレシピ通りにやらないのは、私達にとって禁忌に近い。ここは焦らず、我慢する。</p><p>「でも、30分も時間を掛けないと、鶏肉に火は通りませんのね」</p><p>「鶏肉とかの食品だけじゃなくって、プラスチックとか金属とか、どんな物でも熱が全体に伝わるには時間がかかるよ」</p><p>「でも、フライパンはすぐ熱くなるじゃん。さっきも火をかけたら、フライパンの近くが暖かかったよ？」</p><p>それでも2人は、30分という異様な長さを、直感的に受け入れられなかったらしい。</p><p>「それは、フライパンと鶏肉で熱拡散率が全然違うからだよ<span type='bibno'>[5] </span><span type='bibno'>[6] </span><span type='bibno'>[7] </span>」</p><p>「「熱拡散率？」」</p><p>「って、なんですの？」</p><p>「物体に熱が伝わっていく速さの指標のこと」</p><p>「ふーん。熱拡散率？が違うとどうなるの？」</p><p>もう鶏肉が焼けるのを待つだけになった千奈と佑芽は、少し暇だったのだろうか、やや食いつき良く話に乗っかってきた。</p><p>「熱拡散率が大きほど、物体全体が早く温まる。熱拡散率は物体によって値が全然違う」</p><p>「物によって、全然温まり方が違うんですのね」</p><p>「そう。フライパンに使われているアルミニウムは鶏肉よりも1000倍くらい値が大きい<span type='bibno'>[5] </span><span type='bibno'>[6] </span><span type='bibno'>[7] </span>から、フライパンは火にかけるとすぐ熱くなる」</p><p>「そんなにも違いますのね」</p><p>「でも、どうして熱拡散率に大きな違いが出るの？」</p><p>「金属と鶏肉だと、熱を運んでくれる物質が全然違うからだよ」</p><p>だいぶ深いところまで突っ込んできた。熱が伝わる原因は色々あるから、結構込み入った話になっちゃうんだけど……</p><p>「「熱を運んでくれる物質？」」</p><p>「うん」</p><p>「むー……千奈ちゃん、どうしよう。全然わかんない」</p><p>「花海さんに同じくですわ。篠澤さん、物質が熱を運ぶって、どういうことですの？」</p><p>まだ付いて来てくれてる。なら、わたしも待つだけだと退屈だし、少しお話をしよう。</p><p>「んー、このままちょっと説明しづらい。このホワイトボード使って説明するね (ガラガラガラ……)」</p><p>「どこから持ってきたの、その大きなホワイトボード！？」</p><p>「さっきまで調理場に置いてなかったですわよね！？」</p><p>「じゃあ、30分で熱の伝わり方を説明するよ」</p><p>「そんで、広ちゃんはなんで冷静なの！？」</p><p>「突っ込んだら負けな気がしてきましたわ……」</p><title aid:pstyle="h2">2.2　物体の温度</title><?dtp level="2" section="2.2　物体の温度"?><p>「まず、物体の温度について話そう」</p><p>「温度って、普通に熱いとか、冷たいとか、そういう話ですわよね？」</p><p>「そう。でも温度ってなんだろうって話。例えば、冷水と熱湯って、同じ水だけど温度が全然違う。この違いって何が原因だと思う？」</p><p>普段では気にもとめない質問に、2人は顎に手を当て悩み始める。</p><p>「言われてみれば……冷水と熱湯って感覚的に全然違うものだけど、結局どっちも水だもんね」</p><p>「そうですわね……考えたことありませんでしたわ」</p><p>「まぁ、日常生活では気にならないからね。冷水と熱湯の違い、つまり水温の違いは、水分子がどれだけ速く移動しているかによって変わってくるよ。水分子の移動が速いほど熱く、遅いほど冷たい」</p><img><Image href="file://images/unikajiki_toriniku/img1.png" /><caption>図2.1　冷水と熱湯にある水分子の移動の激しさの違い</caption></img><p>「温度の違いって、これだけですの？」</p><p>「うん。基本的に水温の違いは、水分子の移動の激しさが主要因。移動速度だけで温かさが変わるのは、一見、不思議に思えるよね」</p><p>「じゃあ広ちゃん。気温とかはどうなの？」</p><p>「水温と同じように、窒素分子とかの、空気中の分子の移動速度は気温が変わる原因の1つになる。空気中の分子の移動が激しいほど気温は高くなる」</p><p>「へー。知らなかった」</p><p>ホワイトボードに描いた図を見ながら、千奈と佑芽はふーんと言った顔を見せる。もっと複雑な理由があると想像していたのだろうか、2人とも少し驚いていそうだ。</p><p>「ただ、今の例は水とか空気とかの、液体とか気体の話。固体になるとまた違った理由になることもある。だから、今の分子移動の考え方だと、金属の温度の説明に応用ができない。もう少し考え方を拡張させるよ」</p><p>わたしは説明を続ける。</p><p>「千奈と佑芽は、運動エネルギーって覚えてる？」</p><p>「えーと、なんか物理でやったような……なんだっけ、千奈ちゃん覚えてる？」</p><p>「わたしもはっきりとは……2分の1エムブイ2乗？みたいのは、記憶の片隅にありますけれども……」</p><p>2人の娘が、おじいちゃんかおばあちゃんが、そんなのを喋ってたような……みたいな言い方で、記憶を掘り返している。</p><p>「そう、それのこと。物体の質量が<inlineequation><Image href="file://images/_review_math/_gen_62c66a7a5dd70c3146618063c344e531e6d4b59e379808443ce962b3abd63c5a.pdf" type="inline" /></inlineequation>のとき、速度が<inlineequation><Image href="file://images/_review_math/_gen_4c94485e0c21ae6c41ce1dfe7b6bfaceea5ab68e40a2476f50208e526f506080.pdf" type="inline" /></inlineequation>で移動するために必要なエネルギーのことで、<inlineequation><Image href="file://images/_review_math/_gen_0032aad321a192ca31943f7048feb2ceec9727f7923787c00ee925ff4aefe64f.pdf" type="inline" /></inlineequation>になる。物体の運動の激しさを表す指標だと思えばいい」</p><p>「なるほど。それで、どう使うんですの？」</p><p>「運動エネルギーと水温の関係を見てみるよ。水温が高いとき、水分子の移動速度が速い。速いということは、運動エネルギーも高くなる。つまり、水分子の運動エネルギーが高いほど、水温が高いと言える。同じように考えると、運動エネルギーが低いときは、水温も低くなる」</p><p>「ふむふむ」</p><p>「つまり、水温は水分子の運動エネルギーによって変わってくるって言い換えられる」</p><p>「じゃあ、気温は空気中の分子の運動エネルギーによって変わってくる、っていう理解でいいの？」</p><p>「うん。それで大丈夫」</p><p>「でもそれって、ただ速度を運動エネルギーに言い換えただけに見えますけれども……？」</p><p>淡々と説明していると、千奈がこう質問をしてきた。</p><p>「確かに、これだけだと言葉を入れ替えただけになる。でも、この“エネルギー”という概念が重要。これで固体の場合も説明しやすくなる」</p><p>「と、いいますと？」</p><p>「固体の場合は、分子の移動とかがない場合があって、例えば原子とか電子とかの振動や移動が、固体の温度の原因になる。この振動や移動が激しいほど、温度が高くなる。激しい振動や移動をするためには、高いエネルギーが必要。つまり、振動や移動のエネルギーが高いほど、固体の温度は高くなる」</p><p>「ふむ……なんだか原子とか電子とか、難しいですわね……」</p><p>専門用語が少し増え、千奈が理解するのを尻込みしそうになってる。後でまた説明することにしよう。</p><p>「とりあえず、物体の中にあるエネルギーが高いほど、物体の温度は高いって覚えておいて」</p><p>「「はーい」」</p><title aid:pstyle="h2">2.3　熱が伝わる仕組み</title><?dtp level="2" section="2.3　熱が伝わる仕組み"?><p>「さっきのエネルギーと温度の関係を使って、やかんにある水の温度について考えてみるよ」</p><p>10分くらい経って、鶏肉には白とピンクの境界が見え始めていた。調理場に食欲を湧き立てる香りが充満する中で、わたしはやかんの図を描き始めた。</p><p>「やかんに水を入れた後、火をかけて水を沸騰させる。そのあと火を止めて、やかんに熱湯が入った状態を作るよ。このままやかんを放置させると、中の水の温度はどうなる？」</p><p>「はい、広先生！どんどん冷たくなると思います！」</p><p>「正解。放置する時間をすごく長くすると、中の水は部屋の温度、つまり常温と等しくなる」</p><img><Image href="file://images/unikajiki_toriniku/img2-1.png" /><caption>図2.2　やかんにある熱湯が冷める様子</caption></img><p>「これをエネルギーの話を使って考えてみよう。90℃くらいの熱湯と25℃くらいの常温の気体、どっちのほうがエネルギーが大きいかな？」</p><p>「より温度が高い、熱湯の方ですわ！」</p><p>「その通り。エネルギーの高さを積み上がってるブロックの個数として表すと、こんな感じになる。わかりやすさのために、熱湯と外気を隔てているやかんの金属はここでは無視した」</p><img><Image href="file://images/unikajiki_toriniku/img3.png" /><caption>図2.3　やかんの側面にある熱湯と簡易的なエネルギー図</caption></img><p>「この状態から時間を経過させると、このブロックが、徐々にエネルギーの低い方に流れていく。こんな感じ」</p><img><Image href="file://images/unikajiki_toriniku/img4.png" /><caption>図2.4　エネルギー図の時間経過</caption></img><p>「どんどん熱湯側のブロックの高さが低くなっていきますわね」</p><p>「そう。ブロックの高さが低くなるってことは、熱湯の温度が下がるということ。一番低い高さは、最初の常温の気体にあるエネルギーの高さだから、熱湯は常温まで温度が下がることになる」</p><p>「ブロックのタワーが崩れるイメージで、空気に伝わってくんだね」</p><p>熱が伝わる様子に、2人が興味を持ちはじめた。わたしは別の質問を投げてみる。</p><p>「じゃあ、今度は常温の水に火をかけてみる。当然、水はだんだんと温まっていくけど、ブロックの方はどうなると思う？」</p><p>「今度は温度が高くなるから……ブロックが積まれていく、であってますの？」</p><p>「でも、その積み上がったブロックが崩れて、温度が下がりそうじゃない？」</p><p>「確かに……篠澤さん、どっちが正しいんですの？」</p><p>「どっちも正しいよ。千奈が言ったように、水は温められているから、追加のブロックが水のところにどんどん追加されていく。でも、佑芽も間違ってなくて、追加されたブロックはエネルギーの低いところに流れていき、水温は下がる。このブロックの追加と流出が同時に起こって、水が徐々に温まっていくんだ」</p><img><Image href="file://images/unikajiki_toriniku/img5.png" /><caption>図2.5　水を加熱したときのエネルギー図の時間経過</caption></img><p>「どんどんブロックが積み上がって、水が温まっていってるのが、見て分かりますわね」</p><p>「広ちゃん、これどこまで積み上がってくの？」</p><p>一通り図を描き終えるたところで、今度は佑芽が質問した。</p><p>「いい質問だね。最初の方は順調にブロックが追加されていって、ブロックの高さが高くなっていく。でも、同時に水から空気に流出していくブロックの数も多くなっていく。やがて、追加されるブロックの数と、流出していくブロックの数が同じになって、ブロックの高さが変わらなくなる」</p><p>「この図だと、1回で6個追加されてるから、流れるブロックが6個になったらもう積み上がらないってこと？」</p><p>「その通り。ブロックが積み上がらないから、それ以上温度もそれ以上は上がらなくなる」</p><p>「なるほど……」</p><p>「ちなみに、火力を強くするほど沸騰が早く起こるのは、追加されるブロックの数がどんどん増えて、速くブロックが積み上がるから。つまり水温の上昇スピードが速くなって、早く100℃に到達するってわけ」</p><p>「この図で色んなことが説明できますのね」</p><title aid:pstyle="h2">2.4　熱が伝わる速さ</title><?dtp level="2" section="2.4　熱が伝わる速さ"?><p>「今までは水温で説明したけど、鶏肉が温まる理由も同じ」</p><p>「まず、熱くっているフライパンから熱をもらって、お肉の温度が高くなる。つまりブロックが追加されて高くなりますわね」</p><p>「その後、そのブロックが冷たい方に流れていく。ブロックの追加と流出で、鶏肉が少しずつ温まっていく、って感じ？」</p><p>「そういうこと」</p><img><Image href="file://images/unikajiki_toriniku/img6.png" /><caption>図2.6　鶏肉が加熱されていく様子</caption></img><p>「じゃあ、ここらへんで本題に入るよ。どうして鶏肉は火が中まで通りにくいのか」</p><p>「おお、ついにラスボスだよ、千奈ちゃん」</p><p>「えぇ、ついにこのときが。何も倒してきてませんけれども」</p><p>クライマックスに突入するかのように興奮する佑芽と、冷静な判断を見せる千奈。長い旅路の最終地点に向かって、わたしは話し始める。</p><p>「まず、火が中まで通るって、どういう状態のことだろう？」</p><p>「それは、お肉の真ん中が温かくなることですわよね？」</p><p>「そう。ということは、鶏肉の中の方にあるブロックが、最初よりも高く積み上がっていれば、火が通ってるといっていい。じゃあ、このブロックが早く積み上がるためには、どうしなければならないかな？」</p><p>「それは、どんどんブロックを鶏肉側に流してあげればいいんじゃない？」</p><p>「その通り。ブロックが鶏肉に流れ出る量が多いほど、鶏肉はより早く温まる。でも、鶏肉の場合、この流れる量が少ない」</p><p>「どうして？」</p><p>「色んな理由があるけど、例えば鶏肉に含まれるタンパク質が変性したり、脂質が溶けて鶏肉から流れ出るときに、このブロックの移動がストップしてしまう。このせいで、ブロックが全然鶏肉の冷たい方に流れていかない」</p><p>「確かに、今もフライパンに脂がたくさん出ますわね。そのときに熱が伝わらなくなるんですのね」</p><p>千奈がフライパンを眺めると、鶏肉の側面は半分くらい白くなり、そこから脂が流れているのが見えた。</p><p>「そう。そして、この“ブロックがどれくらいの速さで流れ出ていくか”を具体的に数字として表したのが、熱拡散率っていう指標になる。熱拡散率が大きいほど、ブロックがたくさん流れて、物体が早く温まる」</p><p>「あ！熱拡散率って」</p><p>「さっき篠澤さんが言ってたのですわね！」</p><p>数十分前に出た単語に2人は高く声をあげた。</p><p>「それで広ちゃん、鶏肉の熱拡散率はどれくらいの値なの？」</p><p>「温度によっても変わるけど、<inlineequation><Image href="file://images/_review_math/_gen_4750d1a048ff5f097dfd80adff718bd929df8465d58a7c16b61bb8c06926c177.pdf" type="inline" /></inlineequation><span type='bibno'>[5] </span><span type='bibno'>[6] </span><span type='bibno'>[7] </span> くらいらしい」</p><p>「それって、どれくらい遅いの？」</p><p>「このフライパンに使われているアルミニウムは、<inlineequation><Image href="file://images/_review_math/_gen_fb00a9673a04351a0df8577a431fad7ce79b393df3d75f361c08780f907a2a67.pdf" type="inline" /></inlineequation><span type='bibno'>[5] </span>くらいで、鶏肉はアルミニウムよりも1000倍程度くらい値が小さい」</p><p>「鶏肉すごい遅い！というかアルミニウム早すぎ！」</p><p>佑芽が驚いていると、千奈が不思議そうな顔をする。</p><p>「でも、どうしてそんなにも値が違いますの？」</p><p>「最初でも少し言ったけど、鶏肉とアルミニウムとかの金属は、何で熱を運んでるかが違うのが理由。鶏肉は分子の振動で熱を運ぶけど、金属は電子で熱を運ぶ。電子は金属の中をすごいスピードで物体内を移動できるから、熱拡散率も大きくなる<footnote>Wiedemann-Franz則のこと。<span type='bibno'>[8] </span><span type='bibno'>[9] </span></footnote>」</p><p>「分子の振動……電子……」</p><p>「ちょっと雑な説明になっちゃうけど、このエネルギーの図なら、ブロックの形が違うと思っておけばいいよ。鶏肉なら四角いブロック、金属なら丸い(球体の)ブロックって考えると、球体の方がどんどん右に転がっていきそう、みたいな感じ」</p><p>「なるほど……それならお肉より早く伝わってそうなイメージができますわ」</p><title id="いただきます" aid:pstyle="h2">2.5　いただきます！</title><?dtp level="2" section="2.5　いただきます！"?><p>「以上で解説を終わります。ご清聴ありがとうございました」</p><p>「お疲れ様です、広先生！」</p><p>「すごく頭を使いましたわ、篠澤先生！」</p><p>「ところで、今29分ちょっと。そろそろ鶏肉をひっくり返す時間」</p><p>「ほんとに30分で終わりましたのね……なんかちょっと怖い気もしますわ」</p><p>鶏肉の表面には白いの縁が見える。3人で表面を触ってみると、人肌よりも少し温度が高いくらいで、30分経っても全然熱くないことに改めて驚く。</p><p>「千奈ちゃん、30分たったよ！」</p><p>「それじゃあ、ひっくり返しますわよ……せーの！」</p><p>「「……おー」」</p><p>ひっくり返すと、ジューと音がなり、脂とともにいい香りが宙に舞う。長いことフライパンに押し付けていた皮は、見事なきつね色に染まっていた。</p><p>「やりましたわ！きちんとパリパリの皮になってますわ！」</p><p>「しかもすごく美味しそう。楽しみ」</p><p>「後は、もう火を止めちゃって、10分放置だって、千奈ちゃん」</p><p>「それなら、その間に洗い物を片付けちゃいましょう！」</p><p>「「らじゃー(！)」」</p><p>…… 15分後 ……</p><p>「……うん、いい香り。」</p><p>「ねね！早く食べよーよ！」</p><p>「そうですわね！では！」</p><p>「「「いただきます！」」」</p><title aid:pstyle="h2">参考文献</title><?dtp level="2" section="参考文献"?><span type='bibno'>[1] </span><bibitem id="bib-inada">イナダシュンスケ, 2021.07.17, <a linkurl='https://x.com/inadashunsuke/status/1297138386281435136'>https://x.com/inadashunsuke/status/1297138386281435136</a> (参照: 2025.09.21)</bibitem><span type='bibno'>[2] </span><bibitem id="bib-haseko">長谷工グループ ブランシエラクラブ, 2025.05.23, <a linkurl='https://www.haseko.co.jp/branchera/idea/recipe/recipe_0003.html'>https://www.haseko.co.jp/branchera/idea/recipe/recipe_0003.html</a> (参照: 2025.09.21)</bibitem><span type='bibno'>[3] </span><bibitem id="bib-kuma">くまの限界食堂, 2022.11.12, <a linkurl='https://www.youtube.com/watch?v=sGa2RaIlT-M'>https://www.youtube.com/watch?v=sGa2RaIlT-M</a> (参照: 2025.09.21)</bibitem><span type='bibno'>[4] </span><bibitem id="bib-himitsukichi">ひみつ基地。, 2025.02.13, <a linkurl='https://www.youtube.com/shorts/q0YhMcv0oPc'>https://www.youtube.com/shorts/q0YhMcv0oPc</a> (参照: 2025.09.21)</bibitem><span type='bibno'>[5] </span><bibitem id="bib-sugiyama">K. Sugiyama, J. Cookery Sci. Jpn. (2013) 299.</bibitem><span type='bibno'>[6] </span><bibitem id="bib-miyahara">M. Miyahara, <i>et. al.</i>, JSFST (1996) 368.</bibitem><span type='bibno'>[7] </span><bibitem id="bib-ikuno">大阪府立生野高等学校 SSH特別講義, 2024.07.18, <a linkurl='https://www.osaka-c.ed.jp/blog/ikuno/ssh-news/2024/07/18-261372.html'>https://www.osaka-c.ed.jp/blog/ikuno/ssh-news/2024/07/18-261372.html</a> (参照: 2025.09.22)</bibitem><span type='bibno'>[8] </span><bibitem id="bib-wiedemann">R. Franz and G. Wiedemann, Ann. der Physik (1853) 497.</bibitem><span type='bibno'>[9] </span><bibitem id="bib-katsura">T. Katsura, J. Soc. Miner. Japan (1995) 169.</bibitem></doc>
